%!Mode:: "TeX:UTF-8"
%!TEX TS-program = xelatex
\documentclass{ctexart}
\newif\ifpreface
%\prefacetrue
\input{../../../global/all}
\begin{document}
\large
\setlength{\baselineskip}{1.2em}
\ifpreface
  \input{../../../global/preface}
\else
  \newgeometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
  \title{Logic 2}
  \maketitle
\fi
%from_here_to_type
\begin{problem}\label{pro:1}
  设 $p$ 的真值为真, $q$ 的真值为假, 求 $\neg p , p \wedge q , p \vee q , p \rightarrow q , p \leftrightarrow q$的真值。
\end{problem}
\begin{solution}
  显然有如下真值表：
  \[
    \begin{matrix}
      \neg p               & F \\
      p \AND q             & F \\
      p \OR q              & T \\
      p \to q              & F \\
      p \leftrightarrow  q & F \\
    \end{matrix}
  \]
\end{solution}

\begin{problem}\label{pro:2}
  设 $p$ 为 $T$ (真) $q$ 为 $T, r$ 为 $F$ (假), 下列公式中哪些公式取值为 $T$ ?
  \begin{enumerate}
    \item \label{it:2.1} $q \wedge r$
    \item \label{it:2.2}$\neg p \wedge \neg r$
    \item \label{it:2.3}$p \leftrightarrow \neg q \vee r$
    \item \label{it:2.4}$q \vee \neg r \rightarrow p$
    \item \label{it:2.5}$(q \rightarrow p) \rightarrow((p \rightarrow \neg r) \rightarrow(\neg r \rightarrow q))$
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 显然\(q \AND r\)为假。
    \item 显然有\(\neg p\)为假，故\(\neg p \AND \neg r\)为假。
    \item 由\(\neg q\)和\(r\)均为假可知\(\neg q \OR r\)为假，但\(p\)为真，故\(p \leftrightarrow \neg q \OR r\)为假。
    \item 由于\(p\)为真，故\(q \OR \neg r \to p\)为真。
    \item 易于得到以下真值表：
      \[
        \begin{matrix}
          p & q & r & \neg r & p \to \neg r & \neg r \to q & q \to p & (p \to \neg r) \to (\neg r \to q) & (q \to p)\to ((p \to \neg r) \to (\neg r \to q)) \\
          T & T & F & T      & T            & T            & T       & T                                 & T                                                \\
        \end{matrix}
      \]
  \end{enumerate}
  故\ref{it:2.4},\ref{it:2.5}为真。
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:3}
  用真值表判定下列各组公式哪些表示相同的真值函项 (即哪些是等值的)?
  \begin{enumerate}
    \item $p \rightarrow q, \neg p \vee q$
    \item $\neg p \vee \neg q, \neg(p \vee q)$
  \end{enumerate}

\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 显然有如下真值表：
      \[
        \begin{matrix}
          p & q & \neg p & \neg p \OR q & p \to q \\
          T & T & F      & T            & T       \\
          T & F & T      & F            & F       \\
          F & T & F      & T            & T       \\
          F & F & T      & T            & T       \\
        \end{matrix}
      \]
      故逻辑等值。
    \item 显然有如下真值表：
      \[
        \begin{matrix}
          p & q & \neg p & \neg q & p \OR q & \neg(p \OR q) & \neg p \OR \neg q \\
          T & T & F      & F      & T       & F             & F                 \\
          T & F & F      & T      & T       & F             & T                 \\
          F & T & T      & F      & T       & F             & T                 \\
          F & F & T      & T      & F       & T             & T                 \\
        \end{matrix}
      \]，故不逻辑等值。
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:4}
  列出下列公式的真值表, 并指出它们分别为重言式、矛盾式或协调式。
  \begin{enumerate}
    \item $p \leftrightarrow p \vee p$
    \item $p \wedge(q \wedge \neg q)$
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 显然有如下真值表：
      \[
        \begin{matrix}
          p & p \OR p & p \leftrightarrow p \OR p \\
          T & T       & T                         \\
          F & F       & T                         \\
        \end{matrix}
      \]，故为重言式。
    \item 显然有如下真值表：
      \[
        \begin{matrix}
          p & q & \neg q & q \AND \neg q & p \AND q \AND \neg q \\
          T & T & F      & F             & F                    \\
          T & F & T      & F             & F                    \\
          F & T & F      & F             & F                    \\
          F & F & T      & F             & F                    \\
        \end{matrix}
      \]，故为矛盾式。
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:5}
  用命题的自然推理, 证明下列公式是否为有效式 (为系统中之定理)?
  \begin{enumerate}
    \item $p \wedge p \rightarrow p$
    \item $(q \rightarrow r) \rightarrow(p \vee q \rightarrow p \vee r)$
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item \[
        \begin{matrix}
          [1] &                & p \AND p & hyp           \\
          [2] &                & p        & \AND E:[1]    \\
          [3] & p \AND p \to p &          & \to I:[1]-[2] \\
        \end{matrix}
      \]
    \item \[
        \begin{matrix}
          [1]  &                                   & q \to r             &         &         & hyp           \\
          [2]  &                                   &                     & p \OR q &         & hyp           \\
          [3]  &                                   &                     &         & p       & hyp           \\
          [4]  &                                   &                     &         & p \OR r & \OR I:[3]     \\
          [5]  &                                   &                     &         & q       & hyp           \\
          [6]  &                                   &                     &         & r       & \to E:[5][1]  \\
          [7]  &                                   &                     &         & p \OR r & \OR I:[6]     \\
          [8]  &                                   &                     & p \OR r &         & \OR E:[3]-[7] \\
          [9]  &                                   & p \OR q \to p \OR r &         &         & \to I:[2]-[8] \\
          [10] & (q \to r)\to(p \OR q \to p \OR r) &                     &         &         & \to I:[1]-[9] \\
        \end{matrix}
      \]
  \end{enumerate}

\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:6}
  请用简化真值表方法判定以下命题是否为重言式。
  \begin{enumerate}
    \item $((p \to q) \wedge(r \to s)) \vee(p \vee r) \to q \vee s$
    \item $((p \to q) \wedge(r \to s)) \wedge(p \wedge r) \to q \wedge s$
    \item $(p \wedge(q \vee j)) \wedge(p \to(q \to k \wedge t)) \wedge(p \wedge j \to \neg(k \vee t)) \to(k \wedge t) \vee(\neg k \wedge \neg t)$
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 反设\(((p \to q) \wedge(r \to s)) \vee(p \vee r) \to q \vee s\)不成立，
      则得到\(((p \to q)\AND (r \to s))\OR(p \OR r)\)和\(\neg q\)以及\(\neg s\)。
      观察发现当\(p,r\)为真，\(q,s\)为假时上述条件成立，原表达式为假。
      故不是重言式。
    \item 反设\(((p \to q) \wedge(r \to s)) \wedge(p \wedge r) \to q \wedge s\)不成立，
      则得到\(((p \to q) \wedge(r \to s)) \wedge(p \wedge r) \) 和\(\neg q \OR \neg s\)。
      从而有\(p \to q,r \to s,p,r,\neg q \OR \neg s\)。
      由\(p,p \to q\)得到\(q\)，同样由\(r,r \to s\)得到\(s\)，从而得到\(q \AND s\)，与\(\neg q \OR \neg s\)矛盾！
      故原式是重言式。
    \item 反设\((p \wedge(q \vee j)) \wedge(p \to(q \to k \wedge t)) \wedge(p \wedge j \to \neg(k \vee t)) \to(k \wedge t) \vee(\neg k \wedge \neg t)\) 为假，
      则有\(p,q \OR j,p \to (q \to k \AND t),p \AND j \to \neg (k \OR t),\neg(k \AND t),\neg(\neg k \AND \neg t)\)。
      由\(p,p \to (q \to k \AND t)\)可得\(q \to k \AND t\)，再由\(\neg(k \AND t)\)得到\(\neg q\)，进一步
      由\(q \OR j\)得到\(j\)，从而得到\(p \AND j\)，再结合\(p \AND j \to \neg(k \OR t)\)得到
      \(\neg (k \OR t)\)，从而得到\(\neg k \AND \neg t\)。
      但是我们已经由假设得到了\(\neg(\neg k \AND \neg t)\)，故产生矛盾。
      从而原式是重言式。
  \end{enumerate}
\end{solution}

\end{document}
