%!Mode:: "TeX:UTF-8"
%!TEX TS-program = xelatex
\documentclass{ctexart}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{subfig}
\usetikzlibrary{patterns}
\newif\ifpreface
% \prefacetrue
\input{../../../global/all}
\begin{document}
\large
\setlength{\baselineskip}{1.2em}
\ifpreface
  \input{../../../global/preface}
\else
  \newgeometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
  \title{Logic 3}
  \maketitle
\fi
%from_here_to_type
\begin{problem}\label{pro:1}
  下列命题各属于何种性质的命题？其主项的周延情况如何？
  \begin{enumerate}
    \item 无论什么困难都不是不可克服的。
    \item 有些动物不是用鳃呼吸的。
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 全称否定命题。主项周延。
    \item 特称否定命题。主项不周延。
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:2}
  用欧拉图表示性质命题的主项（S）和谓项（P）的关系。
  \begin{enumerate}
    \item 已知``有\(S\)是\(P\)''为真，请用欧拉图表示\(S\)和\(P\)之间的各种关系，并举出实例。
    \item 已知``所有\(S\)都不是\(P\)''为假，请用欧拉图表示\(S\)和\(P\)之间的各种关系，并举出实例。
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{itemize}
        \item
          \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{tikzpicture}
              \filldraw[fill=white] (-2,-2) rectangle (3,2);
              \draw (0,0) circle (1)
              (1,0) circle (1);
              \node at (-0.2,1.2) {S};
              \node at (1.2,1.2) {P};
              \node at (0.5,0) {\checkmark};
            \end{tikzpicture}
            \label{fig:2.1.1}
          \end{figure}
          令\(S\)为奇数，\(P\)为质数。
        \item
          \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{tikzpicture}
              \filldraw[fill=white] (-2,-2) rectangle (3,2);
              \draw (0.5,0) circle (1)
              (0.6,0) circle (0.3);
              \node at (0.3,1.2) {S};
              \node at (0.6,0.5) {P};
            \end{tikzpicture}
            \label{fig:2.1.2}
          \end{figure}
          令\(S\)为整数，\(P\)为偶数。
        \item
          \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{tikzpicture}
              \filldraw[fill=white] (-2,-2) rectangle (3,2);
              \draw (0.5,0) circle (1)
              (0.6,0) circle (0.3);
              \node at (0.3,1.2) {P};
              \node at (0.6,0.5) {S};
            \end{tikzpicture}
            \label{fig:2.1.3}
          \end{figure}
          令\(S\)为质数，\(P\)为整数。
      \end{itemize}
    \item ``所有\(S\)不是\(P\)''为假，即``有\(S\)为\(P\)''为真。故与上一问相同。
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:3}
  下列根据对当关系所进行的推理是否有效？为什么？
  \begin{enumerate}
    \item 有些人是画家，所以，有些人不是画家。
    \item 并非所有的办公大楼都是五层的，所以，有些办公大楼不是五层的。
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 无效。根据下反对关系，\(I\)假，\(O\)真假不定。
    \item 有效。根据矛盾关系，\(A\)假，\(O\)必真。
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:4}
  下列直接推理能否成立？如能成立，请用公式写出它的推理过程。
  \begin{enumerate}
    \item 从\(SAP\)真，推出\(\overline{P}O \overline{S}\)真。
    \item 从\(SEP\)真，推出\(\overline{P}I \overline{S}\)真。
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  以下论证均假设主谓项非空。
  \begin{enumerate}
    \item 能成立。由换质法推理可得\(SAP\implies SE \overline{P}\)。
      再由换位法可得\(\overline{P}E S\)。
      再由换质法得\(\overline{P} A \overline{S}\)。
      最后由差等关系推理可得\(\overline{P}I \overline{S}\)。
    \item 不能成立。
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:5}
  \begin{enumerate}
    \item 请根据换质法和换位法的规则回答，从``一切好的干部都是密切联系群众的''能否推出以下结论：
      \begin{enumerate}
        \item 有些好的干部不是密切联系群众的。
        \item 不密切联系群众的不是好的干部。
        \item 密切联系群众的是好干部。
      \end{enumerate}
      如能，请写出推理形式。如不能，说明理由。
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 不能。\(SAP\) 与\(SOP\)是矛盾的。
    \item 能。\(SAP\)由换质法得到\(SE \overline{P}\)，再由换位法得到\(\overline{P}ES\)，再由换质法得到\(\overline{P}E \overline{S}\).
    \item 不能。\(SAP\)不能得到\(PAS\)。
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:6}
  下列三段论是否正确？如不正确，违反了哪条规则？
  \begin{enumerate}
    \item 海豚不是鱼，海狮不是海豚，所以，海狮不是鱼。
    \item 甲车间多数工人评上过先进生产者，甲车间有些工人是党员，所以甲车间有
      些党员是先进生产者。
    \item 没有优秀的文艺作品不受群众欢迎的，长篇小说并不都是受群众欢迎的，所
      以，有些长篇小说不是优秀的文艺作品。
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 不正确。否定规则。
    \item 不正确。中项不周延。
    \item 正确。
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:7}
  在括号中填入适当的符号，构成一个正确的三段论，并写出推导过程。
  \begin{enumerate}
    \item \(\begin{matrix}
                   & (\textcolor{white}{M}) & (\textcolor{white}{A}) & (\textcolor{white}{P}) \\
                   & S                      & O                      & M                      \\
        \hline
        \therefore & S                      & (\textcolor{white}{O}) & P                      \\

      \end{matrix}\)
    \item \(\begin{matrix}
                   & (\textcolor{white}{P}) & E                      & (\textcolor{white}{M}) \\
                   & M                      & I                      & S                      \\
        \hline
        \therefore & S                      & (\textcolor{white}{O}) & P                      \\

      \end{matrix}\)
  \end{enumerate}

\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item \(\begin{matrix}
                   & ({M}) & ({A}) & ({P}) \\
                   & S     & O     & M     \\
        \hline
        \therefore & S     & ({O}) & P     \\

      \end{matrix}\)

      由于小前提否定知结论一定否定。由\(S\)在小前提中不周延知\(S\)在结论中不周延，故结论为\(SOP\)。
      由中项规则知大前提中中项一定周延。结合否定规则，知大前提必须为\(MAP\)。
    \item \(\begin{matrix}
                   & ({P}) & E     & ({M}) \\
                   & M     & I     & S     \\
        \hline
        \therefore & S     & ({O}) & P     \\

      \end{matrix}\)

      由\(S\)在小前提中不周延，知\(S\)在结论中不周延。结合否定规则，知结论为\(SOP\)。
      显然前提是\(PEM\)。
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:8}
  请运用三段论有关知识，回答下列问题：
  \begin{enumerate}
    \item 以\(E\)命题为大前提，以\(I\)命题为小前提进行的三段论推理中，结论应该是什么命题？为什么？
    \item 为什么结论是否定命题的三段论式，其大前提不能是\(I\)命题？
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 由否定规则知结论为否定命题。由周延规则知结论中小项不周延。故结论应该为\(O\)命题。
    \item 反设大前提可以是\(I\)命题。由否定规则可知小前提为否定命题。由周延规则知大项不周延。
      故结论只可能是\(O\)命题。由中项规则知中项在小前提中周延。故小前提只能是\(SEM\)。
      此时不论大前提是\(PIM\)还是\(MIP\)均不能构成有效三段论。故结论是否定命题的三段论，其大前提不能是\(I\) 命题。
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:9}
  \begin{enumerate}
    \item 有一个正确的三段论，前提和结论中一共只有三个周延的项，结论中小项
      周延，这是一个怎样的三段论？
    \item 有一个正确的三段论，两个前提中只有大前提中有一个周延的项，这个三
      段论的大前提、小前提和结论各为什么命题？
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 中项至少周延一次，结论中小项周延故小前提中小项也周延。故大项均不周延，中项周延恰一次。
      由结论中大项不周延，小项周延，可得结论为\(SAP\)。由结论是肯定的可得大小前提均肯定。
      由小项在小前提周延可得小前提一定为\(SAM\)。故中项在大前提周延，因此大前提一定是\(MAP\)。
    \item 由中项规则知这个项一定是中项。因此大小项在大小前提中都不周延。根据周延规则知大小项在结论中均不周延。
      因此结论只能是\(O\) 命题或者\(I\)命题。
      由中项在大前提周延，大项不周延可知大前提为\(MAP\)。由小前提两项都不周延知小前提只能是\(O\) 命题或者\(I\)命题。
      故所有可能组合为：
      \begin{enumerate}
        \item 结论为\(SOP\)，小前提为\(SOM\)。
        \item 结论为\(SIP\)，小前提为\(SIM\)。
      \end{enumerate}
      经过验证，这两种可能性都是合法的。
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:10}
  \begin{enumerate}
    \item 结论是全称命题的正确三段论，其中项不能周延两次。
    \item 已知某有效三段论的大前提为\(O\)命题，证明其小前提必为全称肯定命题，
      并推出这一三段论的格及其形式。
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 反设中项周延两次。由结论为全称命题知小项在结论中周延。由周延规则知小项在小前提周延。
      故小前提只能是\(SEM\)。故由否定规则知结论必须否定，因此结论为\(SEP\)。因此\(P\)在结论中周延，
      根据周延规则可知\(P\) 在大前提周延。因此大前提只能为\(PEM\)。这与否定规则是矛盾的。
      因此反设不成立。
    \item 由大前提为\(O\) 命题知中项在大前提不周延。根据中项规则知中项在小前提周延。
      由大前提是否定命题，根据否定规则知小前提是肯定命题，结论是否定命题。
      因此小前提只能是\(MAS\)。由小项在小前提不周延知其在结论不周延。结合结论是否定命题，可得结论一定是\(SOP\)。
      大前提显然是\(POM\)。
  \end{enumerate}
\end{solution}

\end{document}
