%!Mode:: "TeX:UTF-8"
%!TEX TS-program = xelatex
%arara: xelatex
\documentclass{ctexart}
\usepackage{catppuccinpalette}
\newcommand{\res}[2]{#1_{#2}}
\newif\ifpreface
\prefacetrue
\input{../../../global/all}
\begin{document}
\large
\setlength{\baselineskip}{1.2em}
\ifpreface
\input{../../../global/preface}
\newgeometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
\else
\newgeometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
\maketitle
\fi
%from_here_to_type

\begin{problem}\label{pro:1}
  举例说明\(\mathcal{C} \not \subset \mathcal{C}' \)时，未必有\(\mathbb{E}(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}')\mid \mathcal{C}) = \mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}) \)。
\end{problem}
\begin{solution}
  令\(\xi \sim B(1,\frac{1}{2}) \)，令\(\mathcal{C}'=\{\emptyset,\Omega\},\mathcal{C}=\sigma(\xi) \)。
  则\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}) = \mathbb{E}(\xi \mid \sigma(\xi)) = \xi \)，
  但\(\mathbb{E}(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}') \mid \mathcal{C}) = \mathbb{E}(\frac{1}{2} \mid \mathcal{C}) = \frac{1}{2} \)。
  显然\(\xi \neq \frac{1}{2} \)。
\end{solution}

\begin{problem}\label{pro:2}
  设\(\xi \)可积。设\(\mathcal{C} \)为\(\mathcal{A} \)的子\(\sigma \)代数，\(\phi(B)=\int_{B} \xi \d \mathbb{P} , B \in \mathcal{C}  \), 则\(\phi  \)是\( \mathcal{C} \) 上\(\sigma \)可加集函数，
  \(\phi \ll \res{\mathbb{P}}{\mathcal{C}}\)。从而存在\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}) = \frac{\d \phi}{\d \mathbb{P}_{\mathcal{C}}}, \mathbb{P}_{\mathcal{C}}\)-a.e.
\end{problem}
\begin{solution}
  显然\(\phi:\mathcal{C} \to \mathbb{R} \)。只需证\(\phi \)为\(\mathcal{C} \)上的\(\sigma \)可加集函数。
  取\(B_n \in \mathcal{C},n \in \mathbb{N}_{+} \)两两不交。考查\(\xi_n:=\xi \mathbbm{1}_{\bigcup_{k=1}^{n}B_k} = \sum_{k=1}^{n} \xi \mathbbm{1}_{B_k} \)，有\(|\xi_n|<|\xi| \)，且\(\xi \)可积。
  故由控制收敛定理可得\(\lim_{n \to \infty} \int \xi_n \d \mathbb{P} = \int \lim_{n} \xi_n \d \mathbb{P} \)，
  即\(\sum_{k=1}^{\infty} \phi(B_n)=\lim_{n}\sum_{k=1}^{n} \phi(B_n) = \lim_{n} \sum_{k=1}^{n} \int_{B_k} \xi \d \mathbb{P} = \int \mathbbm{1}_{\bigcup_{k=1}^{\infty} B_k} \xi \d \mathbb{P} = \phi(\bigcup_{k=1}^{\infty} B_k) \)。

  显然\(\mathbb{P}(B)=0 \implies \phi(B)=\int_{B} \xi \d \mathbb{P} =0\)。故\(\phi \ll \res{\mathbb{P}}{\mathcal{C}} \)。从而存在\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}) = \frac{\d \phi}{ \d \mathbb{P}_{\mathcal{C}}} \)。
\end{solution}
\begin{problem}\label{pro:5}
  证明赫尔德不等式\(\mathbb{E}(\xi \eta \mid \mathcal{C}) \leq \mathbb{E}(|\xi|^p \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{p}} \mathbb{E}(|\eta|^q \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{q}}, p >1, \frac{1}{p} + \frac{1}{q} =1 \)。
\end{problem}
\begin{solution}
  不妨设\(\xi,\eta \geq 0 \)，否则用\(|\xi|,|\eta| \)代替。
  记\(\xi_n = \frac{\xi}{ (\mathbb{E}(\xi^p \mid \mathcal{C})+ \frac{1}{n})^{\frac{1}{p}}}, \eta_n = \frac{\eta}{ (\mathbb{E}(\eta^q \mid \mathcal{C})+ \frac{1}{n})^{\frac{1}{q}}} \)。
  由 Young 不等式知\(\xi_n \eta_n \leq \frac{1}{p} \xi_n^p + \frac{1}{q} \eta_n^q \)。
  注意到\( (\mathbb{E}(\xi^p \mid \mathcal{C})+ \frac{1}{n})^{\frac{1}{p}}, (\mathbb{E}(\eta^q \mid \mathcal{C})+ \frac{1}{n})^{\frac{1}{q}} \)，关于\(\mathcal{C} \)可测，结合条件期望的单调性知
  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      &\frac{\mathbb{E}(\xi \eta \mid \mathcal{C})}{ (\mathbb{E}(\xi^p \mid \mathcal{C})+ \frac{1}{n})^{\frac{1}{p}}(\mathbb{E}(\eta^q \mid \mathcal{C})+ \frac{1}{n})^{\frac{1}{q}} }\\
      =&\mathbb{E}(\xi_n \eta_n \mid \mathcal{C}) \\
      \leq & \mathbb{E} (\frac{1}{p} \xi_n^p + \frac{1}{q} \eta_n^q \mid \mathcal{C}) \\
      =& \frac{1}{p} \frac{\mathbb{E}(\xi^p \mid \mathcal{C})}{ \mathbb{E}(\xi^p \mid \mathcal{C}) + \frac{1}{n}} + \frac{1}{q} \frac{\mathbb{E}(\eta^q \mid \mathcal{C})}{ \mathbb{E}(\eta^q \mid \mathcal{C}) + \frac{1}{n}} \\
      \leq & \frac{1}{p} + \frac{1}{q} \\
      =& 1
    \end{aligned}
  \end{equation}
  ，整理得\(\mathbb{E}(\xi \eta \mid \mathcal{C}) \leq  (\mathbb{E}(\xi^p \mid \mathcal{C})+ \frac{1}{n})^{\frac{1}{p}} (\mathbb{E}(\eta^q \mid \mathcal{C})+ \frac{1}{n})^{\frac{1}{q}}  \)。
  令\(n \to \infty \)，得到\(\mathbb{E}(\xi \eta \mid \mathcal{C}) \leq \mathbb{E}(|\xi|^p \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{p}} \mathbb{E}(|\eta|^q \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{q}}\)。
\end{solution}

\begin{problem}\label{pro:7}
  叙述并证明关于条件期望 Jensen 不等式和 Minikowski 不等式。
  \begin{enumerate}
    \item 设\(\xi \)可积，\(\phi \)是区间上的下凸函数，且\(\xi(\omega) \in \dom \phi \)几乎必然成立。则\(\mathbb{E}(\phi(\xi) \mid \mathcal{C} ) \geq \phi(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})) \)。
    \item 设\(\xi,\eta \)可积，\(p>1 \)。则\(\mathbb{E}(|\xi + \eta|^p \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{p}} \leq \mathbb{E}(|\xi|^p \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{p}} + \mathbb{E}(|\eta|^p \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{p}}\)。
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{lemma}\label{lem:1}
  \(\phi \) 为区间上的下凸函数，且在端点处（如果有定义的话）连续。那么存在可数的\(A \subset \mathbb{R}^2 \)，使\(\phi(x)=\sup_{(a,b) \in A} ax+b \)。
\end{lemma}
\begin{proof}
  若区间为单点集，则显然成立。下设区间不是单点集。

  由于\(\phi \)在端点处连续，故只需考虑定义域内部的点\(x \)。故可不妨设该区间为开区间。

  熟知开区间上的下凸函数必然连续，且\(\phi_+',\phi_-' \)都存在，且\(\forall x<y \)，有\(\phi_-'(x) \leq \phi_+'(x) \leq \phi_-'(y) \leq \phi_+'(y) \)。
  对于任意的\(a \)，考查直线\(y-\phi(a)=\phi_-'(a)(x-a) \)。
  由凸函数的性质，有\(\phi(x) \geq \phi(a) + \phi_-'(a)(x-a) = \phi_-'(a)x + \phi(a) - a \phi_-'(a) \)。
  让\(a \)取遍\(\mathbb{Q} \cap \dom \phi \)，即令\(A:=\{(\phi_-'(a),\phi(a)-a \phi_-'(a)):a \in \mathbb{Q} \cap \dom \phi\} \)，显然\(A \)可数，下证\(A \)满足条件。

  按照\(A \)的定义显然有\(\phi(x) \geq \sup_{(a,b) \in A}ax+b \)，下面证明\( \phi(x) \leq \sup_{(a,b) \in A}ax+b \)。
  取一列\(\mathbb{Q} \cap \dom \phi \ni a_n \nearrow x \)，有\((\phi_-'(a_n),\phi(a_n) - a_n \phi_-'(a_n)) \in A \)。
  考查\(y_n = \phi_-'(a_n)x + \phi(a_n) - a_n \phi_-'(a_n) \)，有\(\phi(x)-y_n = \phi(x) - \phi(a_n) + \phi_-'(a_n)(x-a_n) \to 0 \)。
  于是\(y_n \to \phi(x) \)，故\(\phi(x) = \sup_{(a,b) \in A} ax+b \)。
\end{proof}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 若\(\dom \phi\)为单点集，即\(\xi \)为常数，则显然成立。下设\(\dom \phi\) 不是单点集。

      记\(\dom \phi\)的内部为\((a,b) \)，则\(\phi \)在\((a,b) \)上连续且单侧可导。
      由\(\xi \leq b \)几乎必然成立，知\(\mathbb{E}(\xi \mathbbm{1}_{C}) \leq b \mathbb{P}(C) \)对所有\(C \in \mathcal{C} \)成立，故\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}) \leq b \)几乎必然成立。
      同理\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}) \geq a \)几乎必然成立。
      对\(x \in [a,b] \)记 \(\psi(x)= \lim_{(a,b)\ni y \to x}\phi(y) \)，则\(\psi(x) \)在\([a,b] \)上连续且下凸。
      且对\(x \in (a,b) \)有\(\phi(x) = \psi(x) \)，且\(\phi(a) \geq \psi(a),\phi(b) \geq \psi(b) \)。

      由引理 \ref{lem:1}知存在可数的\(A \subset \mathbb{R}^2 \)使\(\psi(x) = \sup_{(a,b) \in A}ax + b \)。
      对任何\((a,b) \in A \)，有\(\mathbb{E}(\psi(\xi) \mid \mathcal{C}) \geq \mathbb{E}(a \xi + b \mid \mathcal{C}) = a \mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}) + b \)几乎处处成立。
      由\(A \)是可数集，可对\((a,b)\in A \)取上确界，得\(\mathbb{E}(\psi(\xi) \mid \mathcal{C}) \geq \psi(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})) \)。

      对于\(\omega \)使\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})(\omega) \in (a,b) \)，有\(\mathbb{E}(\phi(\xi) \mid \mathcal{C})(\omega) \geq \mathbb{E}(\psi(\xi) \mid \mathcal{C})(\omega) \geq \psi(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})(\omega)) = \phi(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})(\omega)) \)。
      否则有\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})(\omega)= a \)或\(b \)，不妨设\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})(\omega) = b \)。
      考查\(B:=\{\omega \in \Omega:\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}) = b\} \in \mathcal{C} \)，有\(\mathbb{E}(\xi \mathbbm{1}_{B}) = b \mathbb{P}(B) \)。
      结合\(\xi \leq b \)知\(\forall \omega \in B,\xi(\omega)= b \)。于是对于任何\(B \)的\(\mathcal{C} \)可测子集\(C \)，成立
      \begin{align}
        \int_{C} \mathbb{E}(\phi(\xi) \mid \mathcal{C}) \d \mathbb{P} &= \int_{\Omega} \mathbb{E}(\phi(\xi) \mathbbm{1}_{C} \mid \mathcal{C}) \d \mathbb{P} = \int_{\Omega} \mathbb{E}(\phi(b) \mathbbm{1}_{C} \mid \mathcal{C}) \d \mathbb{P} = \mathbb{P}(C) \phi(b);\\
        \int_{C} \phi(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})) \d \mathbb{P} &= \int_{C} \phi(b) \d \mathbb{P} = \mathbb{P}(C) \phi(b).
      \end{align}
      故\(\mathbb{E}(\phi(\xi) \mid \mathcal{C})(\omega) \geq \phi(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})(\omega)) \)对于\(\omega \in B \)几乎处处成立（事实上是等于）。
      对于\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})(\omega) = a \)也同理。

      综上所述，\(\mathbb{E}(\phi(\xi) \mid \mathcal{C}) \geq \phi(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})) \)几乎处处成立。
    \item 由\(p > 1  \)知\(|\xi + \eta|^p \leq (|\xi|+ |\eta|)|\xi + \eta|^{p-1} \)，取条件期望得\(\mathbb{E}(|\xi + \eta|^p \mid \mathcal{C}) \leq \mathbb{E}(|\xi||\xi + \eta|^{p-1} \mid \mathcal{C}) + \mathbb{E}(|\eta||\xi + \eta|^{p-1} \mid \mathcal{C}) \)。
      由\ref{pro:5} 知条件期望的赫尔德不等式成立，故\(\mathbb{E}(|\xi||\xi + \eta|^{p -1} \mid \mathcal{C}) \leq \mathbb{E}(|\xi|^p \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{p}}\mathbb{E}(|\xi + \eta|^{(p-1)q} \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{q}} \)，其中\(\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1 \)。
      对\(\mathbb{E}(|\eta||\xi + \eta|^{p -1} \mathcal{C}) \)同理。注意到\((p-1)q = p \)，故有\(\mathbb{E}(|\xi + \eta|^p \mid \mathcal{C}) \leq (\mathbb{E}(|\xi|^p \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{p}} + \mathbb{E}(|\eta|^p \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{p}})(\mathbb{E}(|\xi + \eta|^p \mid \mathcal{C}))^{\frac{1}{q}} \)。
      由\(\mathbb{E}(|\xi + \eta|^p \mid \mathcal{C}) \geq 0 \)，整理得\(\mathbb{E}(|\xi + \eta|^p \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{p}} \leq \mathbb{E}(|\xi|^p \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{p}} + \mathbb{E}(|\eta|^p \mid \mathcal{C})^{\frac{1}{p}}\)。
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{problem}\label{pro:9}
  设\(\mathcal{C}_1,\mathcal{C}_2 \)为\(\mathcal{A} \)的子\(\sigma \)代数。举例说明\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}_1 \cap \mathcal{C}_2) \neq \mathbb{E}(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}_1) \mid \mathcal{C}_2) \)。
\end{problem}

\begin{solution}
  令\(\Omega=\{1,2,3\},\mathcal{F}=2^\Omega,\mathbb{P}(\{i\}):=p_i,p_{1}=\frac{1}{2},p_{2}=\frac{1}{3},p_{3}=\frac{1}{6},\mathcal{C}_1=\sigma(\{1\}),\mathcal{C}_2=\sigma(\{2\}),\xi = \mathbbm{1}_{\{3\}} \)。
  则\(\mathcal{C}_1 \cap \mathcal{C}_2 = \sigma(\varnothing) \)，即\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}_1 \cap \mathcal{C}_{2}) = \mathbb{E}(\xi) \)。\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}_{1}) = \mathbbm{1}_{\{1\}} \cdot 0 + \mathbbm{1}_{\{2,3\}} \cdot \frac{1}{3} = \frac{1}{3}\mathbbm{1}_{\{2,3\}} \)。
  故\(\mathbb{E}(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C}_{1})\mid \mathcal{C}_{2}) = \frac{1}{3} \mathbb{E}(\mathbbm{1}_{\{2,3\} \mid \mathcal{C}_{2}}) = \frac{1}{3} (\mathbbm{1}_{\{2\}} \cdot 1 + \mathbbm{1}_{\{1,3\}} \cdot \frac{1}{4}) \neq \mathbb{E}(\xi) \)。
\end{solution}

\begin{problem}\label{pro:11}
  设\(\mathcal{A}_n \)是一列单调上升的子\(\sigma \)代数，若随机变量\(\xi_n \)满足
  \[
    \mathbb{E}(\xi_{n + 1} \mid \mathcal{A}_n)=\xi_n,n \geq 1
  \]则称为鞅序列。证明\(\xi_n=\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{A}_n) \)是鞅。
\end{problem}
\begin{solution}
  \(\mathbb{E}(\xi_{n + 1} \mid \mathcal{A}_n) = \mathbb{E}(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{A}_{n + 1}) \mid \mathcal{A}_n) = \mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{A}_n) = \xi_n \)，因为\(\mathcal{A}_n \subset \mathcal{A}_{n + 1} \)。
  故\(\xi_n \)关于\(\mathcal{ A}_n \)成鞅。
\end{solution}

\begin{problem}\label{pro:12}
  设\(\xi_n \)为随机变量，令\(\mathcal{A}_n =\sigma(\{\xi_m:m \leq n\})\)。若
  \[
    \mathbb{E}(\xi_{n + 1} \mid \mathcal{A}_n)=\mathbb{E}(\xi_{n + 1} \mid \xi_n),n \geq 1
  \] 则称\(\xi_n \)为马氏过程。若\(X_n \)为独立随机变量，证明\(\sum_{m=1}^{n}X_m \) 为马氏过程。
\end{problem}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{problem}\label{pro:13}
  设\(\mathcal{A}_n=\sigma(\{\xi_m:m \leq n\}),\mathcal{A}^n=\sigma(\{\xi_m:m \geq n\}) \)，则\(\xi_n \)为马氏过程当且仅当下列条件之一成立：
  \begin{enumerate}
    \item \(\mathbb{E}(\xi_m \mid \mathcal{A}_n)=\mathbb{E}(\xi_{n + 1} \mid \xi_n),m \geq n \geq 1 \)；
    \item \(\mathbb{E}(\eta \mid \mathcal{A}_n)=\mathbb{E}(\eta \mid \xi_n),\eta \in \mathcal{A}^n, n \geq 1 \)，
    \item \(\forall \eta \in \mathcal{A}_n,\xi \in \mathcal{A}^n \)使得\(\eta , \zeta ,\eta \zeta \)均可积，则\[
        \mathbb{E}(\eta \zeta \mid \xi_n)=\mathbb{E}(\eta \mid \xi_n)\mathbb{E}(\zeta \mid \xi_n),n \geq 1
      \]
  \end{enumerate}
\end{problem}

\begin{problem}\label{pro:15}
  证明\(\mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})=\eta, \) \(\mathbb{E}(\xi^2)=\mathbb{E}(\eta^2)<\infty \)，那么\(\eta=\xi,a.e. \)。
\end{problem}
\begin{solution}
  \(\mathbb{E}((\xi - \eta)^2) = \mathbb{E}(\xi^2) + \mathbb{E}(\eta^2) - 2 \mathbb{E}(\xi \eta) \)。
  注意到\(\mathbb{E}(\xi \eta) = \mathbb{E}(\mathbb{E}(\xi \eta \mid \mathcal{C})) = \mathbb{E}(\eta \mathbb{E}(\xi \mid \mathcal{C})) = \mathbb{E}(\eta^2) \)，故\(\mathbb{E}((\xi - \eta)^2) = \mathbb{E}(\xi^2) - \mathbb{E}(\eta^2) \)。
  由\(\mathbb{E}(\xi^2) = \mathbb{E}(\eta^2) < \infty \)知\(\mathbb{E}((\xi - \eta)^2)= 0 \)，故\(\xi = \eta,a. s. \)。
\end{solution}

\begin{problem}\label{pro:20}
  \begin{enumerate}
    \item 若\(A \)满足\(\mathbb{P}(A)>0 \)，定义\(\mathbb{Q}(B)=\mathbb{P}(B \mid A) \)，证明对于\(B \in \mathcal{A} \)，以及子\(\sigma \)-代数\(\mathcal{C} \)，\[
        \mathbb{Q}(B \mid \mathcal{C})=\frac{\mathbb{P}(A \cap B \mid \mathcal{C})}{\mathbb{P}(A \mid \mathcal{C})}, \mathbb{Q}-a.s.
      \]
    \item 设\(\mathcal{D} \)是由划分\(\{A_n\}\)生成的\(\sigma \)代数，\(\mathcal{C} \vee \mathcal{D} := \sigma(\mathcal{C} \cup \mathcal{D}) \)。证明\(B \in \mathcal{A} \) \[
        \mathbb{P}(B \mid \mathcal{C} \vee \mathcal{D})=\sum_{n=1}^{\infty} \mathbbm{1}_{A_n} \frac{\mathbb{P}(B \cap A_n \mid \mathcal{C})}{\mathbb{P}(A_n \mid \mathcal{C})}
      \]
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item 我们来证明\(\mathbb{Q}(\xi \mid \mathcal{C}) = \frac{\mathbb{E}(\xi \mathbbm{1}_{A} \mid \mathcal{C})}{\mathbb{P}(A \mid \mathcal{C})},\mathbb{Q}- a.s.\)，其中\(\mathbb{Q}(\xi \mid \mathcal{C}) \)表示\(\xi \)在\((\Omega,\mathcal{A},\mathbb{Q}) \)下关于\(\mathcal{C} \)的条件期望。
      令\(N:=\{\omega:\mathbb{P}(A \mid \mathcal{C})(\omega) = 0\} \in \mathcal{C} \)，由条件期望的定义有\(0=\int_{N } \mathbb{P}(A \mid \mathcal{C}) \d \mathbb{P} = \int_{N} \mathbbm{1}_A \d \mathbb{P} = \mathbb{P}(N \cap A) \)。
      于是\(\mathbb{Q}(N) = \frac{\mathbb{P}(A \cap N)}{\mathbb{P}(A)} = 0 \)。结合\(\mathbbm{1}_A \geq 0\)知\(\mathbb{P}(A \mid \mathcal{C}) \geq 0,\mathbb{P} \)-a.s. 。又\(\mathbb{Q} \ll \mathbb{P} \)，故\(\mathbb{P}(A \mid \mathcal{C}) >0, \mathbb{Q}\)-a.s.。
      故我们只需证\(\mathbb{Q}(\xi \mid \mathcal{C}) \mathbb{P}(A \mid \mathcal{C}) = \mathbb{E}(\xi \mathbbm{1}_A \mid \mathcal{C}) \)。注意到\(\mathbb{P}(A \mid \mathcal{C}) \in \mathcal{C} \)，故\(\mathbb{Q}(\xi \mid \mathcal{C}) \mathbb{P}(A \mid \mathcal{C}) = \mathbb{Q}(\xi \mathbb{P}(A \mid \mathcal{C}) \mid \mathcal{C}) \)。
      按照条件期望的定义，只需验证\(\forall C \in \mathcal{C},\int_{C} \xi \mathbb{P}(A \mid \mathcal{C}) \d \mathbb{Q} = \int_{C} \mathbb{E}(\xi \mathbbm{1}_A \mid \mathcal{C}) \d \mathbb{Q} \)。
      注意到\(\d \mathbb{Q} = \frac{\mathbbm{1}_A}{\mathbb{P}(A)} \d \mathbb{P} \)，故只需验证\(\int_{C} \xi \mathbb{P}(A \mid \mathcal{C})\mathbbm{1}_A \d \mathbb{P} = \int_{C} \mathbb{E}(\xi \mathbbm{1}_A\mid \mathcal{C}) \mathbbm{1}_A \d \mathbb{P}\)。
      由\(\mathbb{E}(\xi \mathbb{P}(A \mid \mathcal{C})\mathbbm{1}_A \mid \mathcal{C}) = \mathbb{P}(A \mid \mathcal{C})\mathbb{E}(\xi \mathbbm{1}_A \mid \mathcal{C}) = \mathbb{E}(\mathbb{E}(\xi \mathbbm{1}_A \mid \mathcal{C})\mathbbm{1}_A \mid \mathcal{C}) \)，知
      \(\int_{C} \xi \mathbb{P}(A \mid \mathcal{C})\mathbbm{1}_A \d \mathbb{P} =\int_{C} \mathbb{E}(\xi \mathbbm{1}_A \mid \mathcal{C}) \mathbb{P}(A \mid \mathcal{C}) \d \mathbb{P} =\int_{C} \mathbb{E}(\xi \mathbbm{1}_A\mid \mathcal{C}) \mathbbm{1}_A \d \mathbb{P}\)。
    \item 令\(\mathbb{Q}_n(B) = \mathbb{P}(B \mid A_n) \)，则我们须证\(\mathbb{P}(B \mid \mathcal{C} \vee \mathcal{D} )= \sum_{b = 1}^{\infty} \mathbbm{1}_{A_n} \mathbb{Q}_n(B \mid \mathcal{C}) \)。
      由\(A_n \)是划分，只需证\(\mathbb{E}(\mathbbm{1}_B \mathbbm{1}_{A_n} \mid \mathcal{C} \vee \mathcal{D}) = \mathbb{P}(B \mid \mathcal{C} \vee \mathcal{D})\mathbbm{1}_{A_n} = \mathbbm{1}_{A_n} \mathbb{Q}_n(B \mid \mathcal{C}) \)。
      注意到\(\{E \in \mathcal{C} \vee \mathcal{D}:\forall n \in \mathbb{N}_+,\exists C \in \mathcal{C} \in \mathcal{C}, E \cap A_n = C \cap A_n\} \supset \mathcal{C} \cup \mathcal{D} \)是\(\sigma \)-代数，故\(\forall E \in \mathcal{C} \vee \mathcal{D},\exists C \in \mathcal{C},\mathbb{E} \cap A_n = C \cap A_n \)。
      于是有\(\int_{E} \mathbbm{1}_{A_n} \mathbb{Q}_n(B \mid \mathcal{C}) \d \mathbb{P} =\int_{C} \mathbbm{1}_{A_n} \mathbb{Q}_n(B \mid \mathcal{C}) \d \mathbb{P} = \int_{C} \mathbb{Q}_n(B \mid \mathcal{C}) \mathbb{P}(A_n) \d \mathbb{Q}_n = \int_{C} \mathbbm{1}_B \mathbb{P}(A_n) \d \mathbb{Q}_n = \mathbb{Q}_n(C \cap B) \mathbb{P}(A_n) = \mathbb{P}(C \cap B \cap A_n) = \int_{C} \mathbbm{1}_B \mathbbm{1}_{A_n} \d \mathbb{P} =\int_{E} \mathbbm{1}_B \mathbbm{1}_{A_n} \d \mathbb{P} \)，
      得到\(\mathbb{E}(\mathbbm{1}_{A_n}\mathbbm{1}_B \mid \mathcal{C} \vee \mathcal{D}) = \mathbbm{1}_{A_n} \mathbb{Q}_n(B \mid \mathcal{C}),\mathbb{P}_{\mathcal{C} \vee \mathcal{D}} \)-a.s.。
  \end{enumerate}
\end{solution}

\end{document}
